[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-50342b23})
# 1 Создание элемента данных

[comment]: # ({/new-50342b23})

[comment]: # ({new-d3a04061})
#### Обзор

Для создания элемента данных в веб-интерфейсе Zabbix, выполните
следующее:

-   Перейдите в: *Настройка* → *Узлы сети*
-   Нажмите на *Элементы данных* в строке с узлом сети
-   Нажмите на *Создать элемент данных* в правом верхнем углу экрана
-   В диалоге введите параметры элемента данных

Вы также можете создать элемент данных, открыв уже существующий элемент
данных, после чего нажать на кнопку *Клонировать* и затем сохранить под
другим именем.

[comment]: # ({/new-d3a04061})

[comment]: # ({new-d0a0a311})
#### Настройка

Вкладка **Элемент данных** содержит следующие атрибуты элементов
данных.\
![](../../../../assets/en/manual/config/item.png){width="600"}

Все обязательные поля ввода отмечены красной звёздочкой.

|Параметр|Описание|<|
|----------------|----------------|-|
|*Имя*|Имя элемента данных.<br>Поддерживаются следующие макросы, однако, их использование устарело:<br>**$1, $2...$9** - ссылка на первый, второй... девятый параметры ключа элемента данных<br>Например: Свободно дискового пространства в $1<br>Если ключ элемента данных "vfs.fs.size\[/,free\]", описание автоматически изменится на "Свободно дискового пространства в /"|<|
|*Тип*|Тип элемента данных. Смотрите отдельные разделы по [типам элементов данных](itemtypes).|<|
|*Ключ*|Ключ элемента данных (до 2048 символов).<br>Поддерживаемые [ключи элементов данных](itemtypes) описаны в отдельных разделах по типам элементов данных.<br>Ключ должен быть уникальным в пределах одного узла сети.<br>Если тип ключа 'Zabbix агент', 'Zabbix агент (активный)', 'Простая проверка' или 'Zabbix агрегированный', то значение ключа должно поддерживаться Zabbix агентом или Zabbix сервером.<br>Смотрите также: корректный [формат ключа](/ru/manual/config/items/item/key).|<|
|*Интерфейс узла сети*|Выбор интерфейса узла сети. Это поле доступно при изменении элемента данных на уровне узла сети.|<|
|*Тип информации*|Этот тип будет обеспечивать точность приблизительно 15 цифр и диапазон от -1,79E + 308 до 1,79E + 308 (за исключением [PostgreSQL 11 и более ранних версий](/manual/installation/known_issues#floating_point_values)).<br>Получение значений в научной нотации также поддерживается. Например. 1.23E + 7, 1e308, 1.1E-4.<br>**Символ** - короткие текстовые данные<br>**Журнал** - длинные текстовые данные с необязательными свойствами для журналов (штамп времени, источник, важность, logeventid).<br>**Текст** - длинные текстовые данные. Смотрите также [ограничения по текстовым данных](#Ограничения_текстовых_данных).|<|
|*Единица измерения*|Если указан символ единицы измерения, Zabbix добавит пост обработку полученного значения и отобразит его с заданным постфиксом единицы измерения.<br>По умолчанию, если исходное значение превышает 1000, оно делится на 1000 и так отображается. Например, если вы задали *bps* и полученное значение равно 881764, оно будет отображено как 881.76 Kbps.<br>Для единиц измерения **B** (байт), **Bps** (байты в секунду) используется специальная обработка, при которой значение делится на 1024. Таким образом, если единица измерения указана как **B** или **Bps**, Zabbix будет отображать:<br>1 как 1B/1Bps<br>1024 как 1KB/1KBps<br>1536 как 1.5KB/1.5KBps<br>Специальная обработка используется и для следующих единиц измерения связанных со временем:<br>**unixtime** - переводится в "гггг.мм.дд чч:мм:сс". Для корректного перевода, возвращаемое значение должно быть с типом данных *Числовой (целое положительное)*.<br>**uptime** - переводится в "чч:мм:сс" или в "N дней, чч:мм:сс"<br>Например, если вы получили значение равное 881764 (секунд), оно отобразится как "10 дней, 04:56:04"<br>**s** - переводится в "ггг ммм ддд ччч ммм ссс мс"; параметр рассматривается как количество секунд.<br>Например, если вы получили значение равное 881764 (секунд), оно будет отображаться как "10д 4ч 56м"<br>Отображаются только 3 верхних основы, такие как "1м 15д 5ч" или "2ч 4м 46с". В случае, если нет дней, то тогда отображаются только два уровня - "1м 5ч" (минуты, секунды или миллисекунды не будут отображаться). Будет переведено в "< 1 ms", если значение меньше чем 0.001.<br>*Обратите внимание*, что если единица измерения представлена с `!` префиксом, тогда к значениям элементов данных префиксы/обработка единиц измерения применяться не будут. Смотрите [чёрный список единиц измерения](#чёрный_список_единиц_измерения).|<|
|*Интервал обновления*|Получение нового значения по этому элементу данных каждые N секунд. Максимально допустимый интервал обновления - 86400 секунд (1 день).<br>[Функции времени](/ru/manual/appendix/suffixes) поддерживаются, например, 30s, 1m, 2h, 1d.<br>Поддерживаются [пользовательские макросы](/ru/manual/config/macros/usermacros) (в этом поле может быть использован только один макрос. Комбинации из нескольких макросов или макроса с текстом не поддерживаются).<br>*Обратите внимание*: интервал обновления может быть «0», только если заданы нестандартные интервалы с ненулевым значением. Если установлено значение «0» и существует нестандартный интервал (гибкий или запланированный) с ненулевым значением, элемент будет опрашиваться в период, заданный нестандартным интервалом<br>*Обратите внимание*, что у существующего пассивного элемента данных можно выполнить опрос значения немедленно, нажав на [кнопку](#кнопки_диалога) *Проверить сейчас*.|<|
|*Пользовательские интервалы*|Вы можете создавать пользовательские правила проверки элемента данных:<br>**Гибкий** - создание исключений из *Интервала обновления* (интервал с другой частотой обновления)<br>**По расписанию** - создание пользовательского расписания проверки.<br>Для получения более подробной информации смотрите [Пользовательские интервалы](/ru/manual/config/items/item/custom_intervals).<br>[Функции времени](/ru/manual/appendix/suffixes) поддерживаются в поле *Интервал*, например, 30s, 1m, 2h, 1d.<br>Поддерживаются [пользовательские макросы](/ru/manual/config/macros/usermacros).<br>Проверка по расписанию поддерживается начиная с Zabix 3.0.0.<br>*Обратите внимание*: Недоступно для активных элементов данных Zabbix агента.|<|
|*Период хранения истории*|Количество дней хранения в базе данных детальной истории (от 1 часа до 25 лет). Более старые данные будут удалены с помощью функции автоматической очистки истории базы данных.<br>Хранится в секундах. [Функции времени](/ru/manual/appendix/suffixes) поддерживаются, например, 2h, 1d.<br>Поддерживаются [пользовательские макросы](/ru/manual/config/macros/usermacros).<br>Данное значение можно переопределить глобально в // Администрирование → Общие → [Очистка истории](/ru/manual/web_interface/frontend_sections/administration/general#очистка_истории)*. Если опция активирована, то вы увидите предупреждение: ![](../../../../assets/en/manual/config/override_item.png)<br>Рекомендуется хранить записанные значения как можно меньшее количество дней для уменьшения размера истории в базе данных. Вместо долговременного хранения истории значений, вы можете хранить более долгий срок данные динамики изменений.<br>Смотрите также [История и динамика изменений](/ru/manual/config/items/history_and_trends). \| \|*Период хранения динамики изменений//|Хранение усредненных значений (ежечасные мин, макс, сред, количество) детальной истории N дней в базе данных (от 1 дня до 25 лет). Более старые данные будут удалены с помощью функцией автоматической очистки истории базы данных.<br>Хранится в секундах. [Функции времени](/ru/manual/appendix/suffixes) поддерживаются, например, 24h, 1d.<br>Поддерживаются [пользовательские макросы](/ru/manual/config/macros/usermacros).<br>Данное значение можно переопределить глобально в // Администрирование → Общие → [Очистка истории](/manual/web_interface/frontend_sections/administration/general#очистка_истории)*. Если опция активирована, то вы увидите предупреждение: ![](../../../../assets/en/manual/config/override_trends.png)<br>*Обратите внимание:// Хранение динамики изменений недоступно для не числовых данных - символ, журнал и текст.<br>Смотрите также [История и динамика изменений](/ru/manual/config/items/history_and_trends).|
|*Отображение значений*|Применение преобразования значений к этому элементу данных. Преобразование значений не меняет полученные значения, оно служит только для отображаемых данных.<br>Работает только с целыми числовыми элементами данных.<br>Например, "Windows service states".|<|
|*Формат времени журнала*|Доступен только для элементов данных типа **Журнал**. Поддерживаемые значения:<br>\* **y**: *Год (1970-2038)*<br>\* **M**: *Месяц (01-12)*<br>\* **d**: *День (01-31)*<br>\* **h**: *Час (00-23)*<br>\* **m**: *Минута (00-59)*<br>\* **s**: *Секунда (00-59)*<br>Если оставить это поле пустым, то штамп времени не будет обрабатываться.<br>Например, рассмотрим следующую строку из файла журнала Zabbix агента:<br>" 23480:20100328:154718.045 Zabbix agent started. Zabbix 1.8.2 (revision 11211)."<br>Она начинается с шести символьных позиций PID, далее дата, время и остальная часть строки.<br>Формат времени журнала для этой строки должен быть "pppppp:yyyyMMdd:hhmmss".<br>Обратите внимание, что символы "p" и ":" являются лишь заменителями и могут быть какими угодно, кроме "yMdhms".|<|
|*Новая группа элементов данных*|Введите имя новой группы элементов данных для этого элемента данных.|<|
|*Группы элементов данных*|Соединение элемента данных с одним или несколькими существующими группами элементов данных.|<|
|*Заполнение поля<br>инвентаря узла сети*|Вы можете выбрать поле инвентарных данных, которое будет заполняться значением элемента данных. Функция будет работать, если у узла сети включено автоматическое заполнение [инвентарных данных](/ru/manual/config/hosts/inventory).<br>Это поле недоступно, если выбран *Тип информации* 'Log'.|<|
|*Описание*|Введите описание элемента данных.|<|
|*Активировано*|Отметьте для активации элемента данных, таким образом он будет обрабатываться.|<|

::: noteclassic
При редактировании элемента данных уровня
[шаблона](/ru/manual/config/templates) на уровне узла сети, некоторое
количество полей доступно только для чтения. Вы можете воспользоваться
ссылкой из заголовка диалога и перейти на уровень шаблона и
отредактировать элемент данных там, однако имейте в виду, что изменение
элемента данных коснется всех узлов сети к которым присоединен
шаблон.
:::

[comment]: # ({/new-d0a0a311})

[comment]: # ({new-4f9077b8})
#### Предобработка значений элемента данных

Вкладка **Предобработка** позволяет задать правила преобразования
полученных значений. Можно использовать одно или несколько правил
предобработки до сохранения значений в базу данных. Преобразования
выполняются в том порядке, в котором они были добавлены. Вся
предобработка выполняется Zabbix сервером.

Смотрите также: [Детальная информация по предварительной
обработке](/ru/manual/appendix/items/preprocessing)

![](../../../../assets/en/manual/config/item2.png)

В параметрах предварительной обработки значений элементов данных
поддерживаются [пользовательские
макросы](/ru/manual/config/macros/usermacros) и пользовательские макросы
с контекстом.

|Преобразование|Описание|
|----------------------------|----------------|
|*Регулярное выражение*|Совпадение значения с регулярным выражением <шаблона> и замена значения в соответствии с <выводом>. Регулярное выражение поддерживает извлечение до 10 захваченных групп в \\N последовательности. Элемент данных станет неподдерживаемым в случае ошибки при поиске соответствия во входящем значении.<br>Параметры:<br>**шаблон** - регулярное выражение<br>**вывод** - шаблон форматирования вывода. \\N (где N=1..9) - управляющая последовательность заменяется N-нной совпадающей группой. Управляющая последовательность \\0 заменяется совпадающим текстом<br>Поддерживается начиная с 3.4.0.<br>Пожалуйста, обратитесь в разделу [регулярных выражений](/ru/manual/regular_expressions#пример) для ознакомления с некоторыми существующими примерами.|
|*Обрезка*|Удаление указанных символов с начала или конца значения.|
|*Обрезка справа*|Удаление указанных символов с конца значения.|
|*Обрезка слева*|Удаление указанных символов с начала значения.|
|*XML XPath*|Извлечение значения или фрагмента из XML данных с использованием XPath функционала.<br>Чтобы эта опция заработала, Zabbix сервер необходимо скомпилировать с поддержкой libxml.<br>Примеры:<br>`number(/document/item/value)` извлечёт `10` из `<document><item><value>10</value></item></document>`<br>`number(/document/item/@attribute)` извлечёт `10` из `<document><item attribute="10"></item></document>`<br>`/document/item` извлечёт `<item><value>10</value></item>` из `<document><item><value>10</value></item></document>`<br>Обратите внимание на то, что пространства имен не поддерживаются.<br>Поддерживается начиная с 3.4.0.|
|*JSON Path*|Извлечение значения или фрагмента с JSON данных с использованием простейшего набора функций JSONPath функционала.<br>Примеры:<br>`$.document.item.value` извлечёт `10` с `{"document":{"item":{"value": 10}}}`<br>`$.document.item` извлечёт `{"value": 10}` с `{"document":{"item":{"value": 10}}}`<br>`$['a document'].item.value` извлечёт `10` с `{"a document":{"item":{"value": 10}}}`<br>`$.document.items[1].value` извлечёт `20` с `{"document":{"items":[{"value": 10}, {"value": 20}]}}`<br>Обратите внимание, что поддерживаются только прямые пути к одиночным объектам в обозначении точкой или квадратной скобкой.<br>В JSONPath обозначении точкой `($.a.b.c)` можно использовать только буквенно-цифровые символы + символ подчёркивания . Если имя объекта JSON содержит другие символы, необходимо использовать обозначение квадратной скобкой `($['a']['b']['c'])`. Допускается смешивание обозначений `($.a['b'].c)`<br>Извлечение нескольких значений не поддерживается.<br>Поддерживается начиная с 3.4.0.|
|*Пользовательский множитель*|Умножение значения на заданное целое или дробное число.<br>Использование этой опции сконвертирует полученные значения в KB, MBps, и т.д. в B, Bps. В противном случае Zabbix не сможет корректно подставить [префиксы](/ru/manual/appendix/suffixes) (K, M, G и т.д.).<br>Начиная с Zabbix 2.2, также поддерживается научное представление. Например, 1e+70.|
|*Простое изменение*|Вычисление разницы между текущим и предыдущим значениями.<br>Вычисляется **значение**-**пред\_значение**, где<br>*значение* - текущее значение; *пред\_значение* - ранее полученное значение<br>Эта опция может быть полезной для измерения постоянно растущего значения. Если текущее значение меньше предыдущего, тогда Zabbix отбрасывает это изменение (ничего не записывает) и ждет следующего значения.<br>На один элемент данных разрешена только одна операция изменения.|
|*Изменение в секунду*|Вычисление изменения значения (разница между текущим и предыдущим значениями) скорость в секунду.<br>Вычисляется (**значение**-**пред\_значение**)/(**время**-**пред\_время**), где<br>*значение* - текущее значение; *пред\_значение* - ранее полученное значение; *Время* - текущий штамп времени; *пред\_значение* - штамп времени предыдущего значения.<br>Эта настройка крайне полезна при получении скорости в секунду в случае постоянно увеличивающихся значений. Если текущее значение меньше чем предыдущее значение, Zabbix отбрасывает эту разницу (ничего не записывает) и ждет следующее значение. Такое поведение помогает отрабатывать, например, переполнение 32-битных счетчиков SNMP.<br>*Обратите внимание*: Так как результатом этого вычисления может быть число с плавающей точкой, рекомендуется использовать 'Тип информации' - *Числовой (с плавающей точкой)*, даже если входящие значения целые положительные числа. Это особенно актуально для маленьких чисел где дробная часть имеет значение. Если числа с плавающей точкой очень большие и могут превысить длину поля в этом случае введенное значение может быть потеряно, в таком случае предлагается использовать тип *Числовой (целое положительное)* и это отбросит только дробную часть.<br>На один элемент данных разрешена только одна операция изменения.|
|*Двоичное в десятичное*|Конвертация значения из логического в десятичный формат. Текстовое представление переводится в значения 0 или 1. Таким образом, 'TRUE' хранится как 1 и 'FALSE' хранится как 0. Все значения сопоставляются чувствительным к регистру способом. В данное время распознаются значения для:<br>*TRUE* - true, t, yes, y, on, up, running, enabled, available, ok, master<br>*FALSE* - false, f, no, n, off, down, unused, disabled, unavailable, err, slave<br>Кроме того, любое ненулевое значение считается TRUE, нулевое считается FALSEE.<br>Следующие значения поддерживаются начиная с 4.0.0: ok, master, err, slave.|
|*Восьмеричное в десятичное*|Конвертация значения из восьмеричного в десятичный формат.|
|*Шестнадцатеричное в десятичное*|Конвертация значения из шестнадцатеричного в десятичный формат.|

::: notetip
Если вы используете пользовательский множитель или
хранение значений как *Изменение в секунду* у элементов данных с типом
информации *Числовой (целое положительное)* и результирующее вычисленное
значение в действительности дробное число, тогда вычисленное значение
всё же будет считаться приемлемым, однако дробная часть будет обрезана и
значение запишется как целое положительное.
:::

[comment]: # ({/new-4f9077b8})

[comment]: # ({new-006c45ea})
#### Тестирование

Можно протестировать элемент и, если он настроен правильно, в результате
получить реальное значение. Тестирование может проводиться даже до
сохранения элемента.

Доступно тестирование для элементов данных узлов сети и шаблонов,
прототипов элементов данных и низкоуровневых правил обнаружения.
Тестирование недоступно для активных элементов данных.

Тестирование предметов доступно для следующих типов пассивных элементов
данных:

-   Zabbix агент
-   SNMP агент (v1, v2, v3)
-   IPMI агент
-   Проверки SSH
-   Проверки Telnet
-   JMX агент
-   Простые проверки (кроме элементов данных `icmpping*`, `vmware.*`)
-   Внутренние проверки
-   Аггрегированные проверки
-   Вычисляемые элементы
-   Внешние проверки
-   Мониторинг баз данных
-   HTTP агент

Чтобы проверить элемент, нажмите кнопку *Тест* в нижней части формы
конфигурации элемента. Обратите внимание, что кнопка *Тест* будет
отключена для элементов, которые невозможно проверить (например,
активные проверки, исключенные простые проверки).

![](../../../../assets/en/manual/config/items/item_test_button.png)

Форма тестирования элемента содержит поля для обязательных параметров
хоста (адрес хоста, порт, имя прокси/нет прокси). Эти поля являются
контекстно-зависимыми:

     * Значения предварительно заполняются, когда это возможно, то есть для элементов, требующих агента, путем получения информации из интерфейса выбранного агента хоста
     * Значения должны быть заполнены вручную для элементов шаблона
     * Поля отключаются, когда они не нужны в контексте типа элемента (например, поле адреса хоста отключено для вычисляемых и агрегированных элементов, поле прокси отключено для вычисляемых элементов)

Чтобы проверить элемент, нажмите *Получить значение*. Если значение
получено успешно, оно заполнит поле *Значение*, перемещая текущее
значение (если оно есть) в поле *Предыдущее значение*, одновременно
вычисляя *Пред. время*, т. е. разницу во времени между двумя значениями
(нажатиями) и пытаясь обнаружить последовательность EOL и переключиться
на CRLF, если в полученном значении обнаруживается "\\n\\r".

![](../../../../assets/en/manual/config/items/item_test.png){width="600"}

Если настройка выполнена неверно, отображается сообщение об ошибке с
описанием возможной причины.
![](../../../../assets/en/manual/config/items/item_test_error.png)

Успешно полученное значение с хоста также может быть использовано для
проверки [шагов
предобработки](/ru/manual/config/items/preprocessing#testing).

[comment]: # ({/new-006c45ea})

[comment]: # ({new-4b126a62})
##### Кнопки диалога

Кнопки в нижней части диалога позволяют выполнить несколько видов
операций.

|   |   |
|---|---|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_add.png)|Добавление элемента данных. Эта кнопка доступна только для новых элементов данных.|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_update.png)|Обновление свойств элемента данных.|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_clone.png)|Создание другого элемента данных на основе свойств текущего элемента данных.|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_check_now.png)|Выполнение немедленной проверки нового значения элемента данных. Поддерживается только для **пассивных** проверок (смотрите более [детальную информацию](/ru/manual/config/items/check_now)).<br>*Обратите внимание*, что когда выполняется немедленная проверка значения, кэш конфигурации не обновляется, поэтому значение не будет отражать совсем недавние изменения настроек элемента данных.|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_clear_history.png)|Удаление истории и динамики изменений элемента данных.|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_delete.png)|Удаление элемента данных.|
|![](../../../../assets/en/manual/config/button_cancel.png)|Отмена изменения свойств элемента данных.|

[comment]: # ({/new-4b126a62})

[comment]: # ({new-8cb32bf5})
##### Ограничения текстовых данных

Ограничения текстовых данных зависят от выбранной базы данных. Перед
сохранением текстовых значений в базу данных, эти значения обрезаются в
соотвествии с ограничением типа значений в базе данных:

|База данных|Тип информации|<|<|
|---------------------|---------------------------|-|-|
|^|Символ|Журнал (лог)|Текст|
|MySQL|255 символов|65536 байт|65536 байт|
|PostgreSQL|255 символов|65536 символов|65536 символов|
|Oracle|255 символов|65536 символов|65536 символов|

[comment]: # ({/new-8cb32bf5})

[comment]: # ({new-aeb2b058})
##### Чёрный список единиц измерения

По умолчанию, указывая единицу измерения элементу данных, вы увидите
добавленный префикс множителя - например, значение '2048' с единицей
измерения 'B' будет отображаться как '2KB'.

Однако, используя `!` префикс, можно избежать конвертации любой единицы
измерения, например `!B`. Чтобы лучше проиллюстрировать то, каким
образом это преобразование работает с и без чёрного списка, просмотрите
следующие примеры значений и единиц измерения:

    1024 !B → 1024 B
    1024 B → 1 KB
    61 !s → 61 s
    61 s → 1m 1s
    0 !uptime → 0 uptime
    0 uptime → 00:00:00
    0 !! → 0 !
    0 ! → 0

::: noteclassic
До Zabbix 4.0, имелся зашитый в код чёрный список единиц
измерения, который состояил из `ms`, `rpm`, `RPM`, `%`. Этот чёрный
список считается устаревшим, поэтому правильным способом внесения в
чёрный список подобных единиц измерения будет `!ms`, `!rpm`, `!RPM`,
`!%`.
:::

[comment]: # ({/new-aeb2b058})

[comment]: # ({new-d4406a73})
#### Неподдерживаемые элементы данных

Элемент данных может стать неподдерживаемым, если его значение не было
получено по некоторым причинам. Такие элементы данных будут
перепроверены через определенный интервал времени, настраиваемый в
[разделе
Администрирования](/ru/manual/web_interface/frontend_sections/administration/general#остальные_параметры).

[comment]: # ({/new-d4406a73})


[comment]: # ({new-2cd40177})
#### Unsupported items

An item can become unsupported if its value cannot be retrieved for some
reason. Such items are still rechecked at their standard *[Update
interval](/manual/config/items/item?#configuration)*.

Unsupported items are reported as having a NOT SUPPORTED state.

[comment]: # ({/new-2cd40177})
